---
prev:
    text: § 14. Обращение матрицы методом Гаусса
    link: ../04/
next:
    text: Тема 4. Методы ортогонализации решения СЛАУ
    link: ../../04/intro/
---

**Тема 3. Точные методы решения СЛАУ**

# § 15. Метод квадратного корня (Холéцкого)

Рассмотрим СЛАУ с симметричной матрицей:

$$ A\bar{x} = \bar{b}, ~ ~ ~ A^T = A. $$

Можно доказать следующее утверждение.

::: info УТВЕРЖДЕНИЕ
Если матрица $A$ симметричная, то она раскладывается в произведение
$$ A = LDL^T, \tag{∗} $$
где $L$ — нижняя треугольная матрица с положительными элементами на главной диагонали, $D$ — диагональная матрица, в которой диагональные элементы равны +1 или -1.
:::

Доказательство этого утверждения следует из алгоритма решения данной задачи.

Расммотрим произведение $DL^T$ и его элементы $(DL^T)_{ij}$. По правилу умножения матриц это будет

$$
(DL^T)_{ij} = \sum_{k=1}^n d_{ij} l_{jk} = d_{ii} l_{ji}.
$$

Тогда элемент произведения

$$
(LDL^T)_{ij} = \sum_{k=1}^n l_{ik} d_{kk} l_{jk}.
$$

Согласно $(∗)$, получаем $a_{ij}$.

Учитывая, что $A$ симметрическая, рассмотрим эту систему для $i \ge j$:

$$
\sum_{k=1}^{i-1} l_{ik} d_{kk} l_{jk} + l_{ii} d_{ii} l_{ji} + \sum_{k=i+1}^n l_{ik} d_{kk} l_{jk} = a_{ij} ~ ~ ~ ~ \forall j \le i.
$$

Сумма $\sum_{k=i+1}^n l_{ik} d_{kk} l_{jk}$ равна нулю, поскольку матрица $L$ является нижней треугольной.

Данная система может быть решена следующим образом.

Для $i=j$:

$$
l^2_{ii} \cdot d_{ii} = a_{ii} - \sum_{k=1}^{i-1} l^2_{ik} d_{kk}.
$$

Возьмём $d_{ii} = \text{sgn} \left( a_{ii} - \sum_{k=1}^{i-1} l^2_{ik} d_{kk} \right)$, $l_{ii} = \sqrt{a_{ii} - \sum_{k=1}^{i-1} l^2_{ik} d_{kk}}$.

Далее для $j < i$:

$$
l_{ji} = { a_{ii} - \sum_{k=1}^{i-1} l_{ik} d_{kk} l_{jk} \over l_{ii} d_{ii} }.
$$

Можно показать, что число операций данного алгоритма имеет порядок $O\left({n^3 \over 6}\right)$ (т. е. вдвое меньше, чем у метода Гаусса).

Обычно систему симметричной матрицы $A\bar{x} = \bar{b}$ приводят к виду
$$
LD\bar{y} = \bar{b}, \\
L^T\bar{x} = \bar{y},
$$
после чего обратный ход метода производят по формулам

$$
y_1 = {b_1 \over l_{11} d_{11}}, ~ ~ ~ ~ y_i = { b_i - \sum_{j=1}^{i-1} l_{ij} y_j \over l_{ii} d_{ii} }, ~ ~ i=\overline{2,n};
$$

$$
x_n = {y_n \over l_{nn}}, ~ ~ ~ ~ x_i = { y_i - \sum_{j=i+1}^n l_{ji} x_j \over l_{ii} }, ~ ~ i=\overline{n-1,1}.
$$

::: info ПРИМЕР
Решить систему $A\bar{x} = \bar{b}$, где
$$ A = \left(\begin{matrix}
    1 & -3 & 1 \\
    -3 & -7 & 5 \\
    1 & 5 & -4
\end{matrix}\right), ~ ~ ~ ~ \bar{b} = \left(\begin{matrix}
    -4 \\ 4 \\ -3
\end{matrix}\right). $$


*Решение.*
$$
LD = \left(\begin{matrix}
    l_{11} & 0 & 0 \\
    l_{21} & l_{22} & 0 \\
    l_{31} & l_{32} & l_{33}
\end{matrix}\right) \cdot \left(\begin{matrix}
    d_{11} & 0 & 0 \\
    0 & d_{22} & 0 \\
    0 & 0 & d_{33}
\end{matrix}\right) = \left(\begin{matrix}
    l_{11}d_{11} & 0 & 0 \\
    l_{21}d_{11} & l_{22}d_{22} & 0 \\
    l_{31}d_{11} & l_{32}d_{22} & l_{33}d_{33}
\end{matrix}\right).
$$
$$
LDL^T = \left(\begin{matrix}
    l_{11}d_{11} & 0 & 0 \\
    l_{21}d_{11} & l_{22}d_{22} & 0 \\
    l_{31}d_{11} & l_{32}d_{22} & l_{33}d_{33}
\end{matrix}\right) \cdot \left(\begin{matrix}
    l_{11} & l_{21} & l_{31} \\
    0 & l_{22} & l_{32} \\
    0 & 0 & l_{33}
\end{matrix}\right).
$$
Из $LDL^T$ можно получить, что:

* $l_{11}^2 \cdot d_{11} = a_{11} = 1 \implies d_{11} = 1, l_{11} = 1$;
* $l_{21} \cdot d_{11} \cdot l_{11} = -3 \implies l_{21} = -3$;
* $l_{31} \cdot d_{11} \cdot l_{11} = 1 \implies l_{31} = 1$;
* $l^2_{21} \cdot d_{11} + l^2_{22} \cdot d_{22} = -7 \implies d_{22} = -1, l_{22} = 4$;
* $l_{31} \cdot d_{11} \cdot d_{21} + l_{32} \cdot d_{22} \cdot l_{22} = 5 \implies l_{32} = -2$;
* $l^2_{31} \cdot d_{11} + l^2_{32} \cdot d_{22} + l^2_{33} \cdot d_{33} = -4 \implies l_{33} = 1, d_{33} = -1$.
 
Таким образом, получаем
$$
L = \left(\begin{matrix}
    1 & 0 & 0 \\
    -3 & 4 & 0 \\
    1 & -2 & 1
\end{matrix}\right), ~ ~ ~ ~ D = \left(\begin{matrix}
    1 & 0 & 0 \\
    0 & -1 & 0 \\
    0 & 0 & -1
\end{matrix}\right).
$$

Чтобы найти решение $\bar{x}$, вычислим $LD\bar{y} = \bar{b}$ и $L^T\bar{x} = \bar{y}$. Начнём с $LD\bar{y} = \bar{b}$:

$$
\begin{align}
y_1 = -4; & & \\
-3y_1 - 4y_2 = 4 & & \implies y_2 = 2, \\
y_1 + 2y_2 - y_3 = -3 & & \implies y_3 = 3.
\end{align}
$$

Теперь, пользуясь тем, что $L^T = \left(\begin{matrix}
    1 & -3 & 1 \\ 0 & 4 & -2 \\ 0 & 0 & 1
\end{matrix}\right)$, вычислим $L^T\bar{x} = \bar{y}$

$$
\begin{cases}
          x_1 - 3x_2 + 3 = -4; \\
          4x_2 - 2x_3 = 2; \\
          x_3 = 3.
      \end{cases} \implies \begin{cases}
          x_1 = -1; \\
          x_2 = 2; \\
          x_3 = 3.
      \end{cases} \implies \bar{x} = \left(\begin{matrix}
          -1 \\ 2 \\ 3
      \end{matrix}\right).
$$

**Ответ:** $\bar{x} = \left(\begin{matrix} -1 \\ 2 \\ 3 \end{matrix}\right)$.
:::