---
prev:
    text: § 2. Интерполяционный многочлен Лагранжа
    link: ../02/
next:
    text: § 4. Схема Эйткена. Вопрос о сходимости интерполяционного процесса
    link: ../04/
---

**Тема 6. Аппроксимация функций**

# § 3. Интерполяционный многочлен Ньютона

Многочлен Лагранжа является универсальным, так как может быть использован для любого набора узлов. Однако его недостатком является невозможность оценить влияние на результат добавления нового узла.

Рассмотрим случай, когда множество всех узлов представляет собой сетку, заданную с постоянным шагом:

$$ x_i = x_0 + ih, $$

где $i = ..., -l, -l+1, ..., -1, 0, 1, ..., n, ...$ .

Соответственно, $x_{i+1} - x_i = h > 0$ — шаг сетки.

Пусть задана сеточная функция $y_i = f(x_i)$ , тогда на сетке могут быть заданы конечные разности.

* **Конечная разность 1-го порядка** — величина
  $$ \Delta y_i = y_{i+1} - y_i; $$
* **Конечная разность 2-го порядка** — величина
  $$ \Delta^2 y_i = y_{i+1} - \Delta y_i; $$
* ...
* **Конечная разность $k$-го порядка** — величина
  $$ \Delta^k y_k = y_{i+1} - \Delta^{k-1} y_i. $$

Все конечные разности могут быть собраны в одну таблицу.

[рисунок]

**Свойства конечных разностей:**

1. $\Delta^k \left(y_i^{(1)} + y_i^{(2)}\right) = \Delta^k y_i^{(1)} + \Delta^k y_i^{(2)}$;
2. $\Delta^k \left( \alpha_i y_i \right) = \alpha \cdot \Delta^k y_i$, где $\alpha = \text{const}$;
3. $\Delta^k y_i = \sum_{j=0}^k (-1)^{k-j} C_k^j y_{i+j}$, где $C_k^j$ — биномиальный коэффициент.

Первое и второе свойства очевидны. Третье покажем на примере:

$$ \Delta^2 y_i = \Delta y_{i+1} - \Delta y_i = y_{i+2} - y_{i+1} - (y_{i+1} - y_i) = $$
$$ = y_{i+2} - 2y_{i+1} + y_i; $$

$$ \Delta^3 y_1 = \Delta^2 y_{i+1} - \Delta^2 y_i = y_{i+3} - 2 y_{i+2} + y_{i-1} - $$
$$ - (y_{i+2} - 2y_{i+1} + y_i) = y_{i+1} - 3y_{i+2} + 3y_{i+1} - y_i. $$

Будем считать, что интерполяционный многочлен вычисляется в некоей точке $x$, $x \in (x_0, x_1)$, и узлы в него добавляются в последовательности $x_0, x_1, x_2, ...$ .

Преобразуем многочлен Лагранжа следующим образом:

$$
L_n(x) = L_0 + (L_1 - L_0) + (L_2 - L_1) + \cdots + (L_n - L_{n-1}).
$$

Рассмотрим разность $L_k - L_{k-1}$. Ясно, что это многочлен порядка не выше $k$ и он имеет ровно $k$ нулей при $x \in \set{x_0, x_1, ..., x_{k-1}}$. Следовательно,

$$
L_k - L_{k-1} = A_k \cdot (x-x_0)(x-x_1)\dots(x-x_{k-1}),
$$

где $A_k$ — число, и при этом $L_k(x_k) = f(x_k)$.

Следовательно, если вместо $x$ подставить $x_k$, то получим

$$
f(x_k) - L_{k-1}(x_k) + A_k(x_k - x_0)(x_k - x_1)\cdots(x_k - x_{k-1})
$$

$$
\implies A_k = \frac{ f(x_k) - L_{k-1}(x_k) }{(x_k - x_0) \cdots (x_k - x_{k-1}) } = { f(x_k) \over (x_k - x_0) \cdots (x_k - x_{k-1}) } - 
$$

$$
- { \sum_{j=0}^{k-1} f(x_j) \frac{ (x_k - x_0) \cdots (x_k - x_{j-1})(x_k - x_{j+1}) \cdots (x_k - x_{k-1}) }{ (x_j - x_0) \cdots (x_j - x_{j-1})(x_j - x_{j+1}) \cdots (x_j - x_{k-1}) } \over (x_k - x_0) \cdots (x_k - x_{k-1}) } = (*)
$$

Домножим в сумме числитель и знаменатель на $(x_k - x_j)$:

$$
(*) = { f(x_k) \over (x_k - x_0) \cdots (x_k - x_{k-1}) } +
$$

$$
+ \sum_{j=0}^{k-1} { f(x_j) \over (x_j - x_0) \cdots (x_j - x_{j-1})(x_j - x_{j+1}) \cdots (x_j - x_k) } =
$$

$$
= \sum_{j=0}^{k-1} { f(x_j) \over (x_j - x_0) \cdots (x_j - x_{j-1}) (x_j - x_{j+1}) \cdots (x_j - x_k) } = 
$$

$$
= \sum_{j=0}^k { f(x_j) \over jh \cdot (j-1) \cdot h \cdot ... \cdot 1 \cdot h \cdot (-1) \cdot h \cdot ... \cdot (-(k-j)) h } =
$$

$$
= \sum_{j=0}^k { f(x_j) \over h^k \cdot (-1)^{k-j} \cdot j! \cdot (k-j)! } = (**)
$$

Домножим числитель и знаменатель в сумме на $k!$:

$$
(*) = \sum_{j=0}^k (-1)^{k-j} \cdot C_k^j \cdot { y_j \over h^k \cdot k! } = 
$$
$$
= {1 \over h^k \cdot k!} \sum_{j=0}^k (-1)^{k-j} C_k^j y_k = { \Delta^k y_0 \over h^k \cdot k! }.
$$

Следовательно,

$$
L_k(x) - L_{k-1}(x) =
$$
$$
= { \Delta^k y_0 \over k! \cdot h^k } (x-x_0) (x-x_1) \cdots (x - x_{k-1}).
$$

Заметим переменную по формуле ${x - x_0 \over h} = t$. В результате:

$$
L_n(x) = y_0 + t \cdot \Delta y_0 + { t(t-1) \over 2! } \Delta^2 y_0 + \dots + 
$$

$$
+ { \Delta^ y_0 \over n! } t(t-1) \cdots (t-n+1) \equiv N_n^{(+)}(x),
$$

где $t \in (0, 1)$.

Данный многочлен называется **интерполяционным многочленом Ньютона (вперёд)**.

Если же подключать узлы в обратном порядке ($x_0, x_{-1}, x_{-2}, ...$), то аналогично можно получить **интерполяционный многочлен Ньютона (назад):**

$$
N_n^{(-)} = y_0 + t\Delta y_{-1} + {t(t+1) \over 2!} \Delta^2 y_{-2} + \cdots + 
$$
$$
+ { t(t+1)\cdots(t+n-1) \over n! } \Delta^n y_{-n}.
$$

Если воспользоваться формулой остаточного члена для многочлена Лагранжа, получим

$$
R_n^{(+)}(x) = { h^{n+1} f^{(n+1)}(\xi) \over (n+1)! } t(t-1)\cdots (t-n),
$$

$$
R_n^{(-)}(x) = { h^{n+1} f^{(n+1)}(\xi) \over (n+1)! } t(t+1)\cdots (t+n).
$$

::: info ЗАМЕЧАНИЕ
В многочленах Ньютона добавление нового узла приводит к появлению в сумме нового слагаемого, что позволяет оценить погрешность, возникающую при добавлении нового узла.
:::