---
prev:
    text: § 5. Матрица как оператор в линейном нормированном пространстве. Нормы матрицы
    link: ../02/
next:
    text: § 7. Приближённые методы решения СЛАУ. Метод простых итераций
    link: ../04/
---

**Тема 2. Приближённые методы решения СЛАУ**

# § 6. Последовательность матриц. Теоремы о сходимости матричного ряда

::: info Определение
Будем считать, что последовательность матриц $A^{(1)}, A^{(2)}, ..., A^{(k)}, ...$ **сходится** к матрице $A$, если
$$ a _ {ij}^{(k)} \underset{k\to\infty}{\longrightarrow} a _ {ij} ~ ~ ~ (\text{или} ~ A^{(k)} \underset{k\to\infty}{\longrightarrow} A). $$
:::

Очевидно, что данное условие равносильно следующему:
$$ || A^{(k)} - A || \underset{k\to\infty}{\longrightarrow} 0. $$

Можно показать, что справедливы следующие теоремы:

:::: info Теорема 1
Следующие условия:
* $A^k \to \mathbb{O}$ ($\mathbb{O}$ — нулевая матрица),
* $E + A + A^2 + \dots + A^k + \dots = (E-A)^{-1}$

выполняются тогда и только тогда, когда все собственные значения матрицы $A$ по модулю меньше единицы.

::: info Замечание
В этой теореме в качестве последовательности матриц рассматривается степенной ряд
$$ E = A + A^2 + \dots + A^k + \dots, $$
где $A^k = \underbrace{A\cdot A\cdot ... \cdot A} _ {k ~ \text{раз}}$, $E$ — единичная матрица.
:::
::::

:::: info Теорема 2
Если норма матрицы $A$
$$ ||A|| \le q \lt 1, $$
то матрица $E-A$ имеет обратную и
$$ (E-A)^{-1} = \sum^\infty _ {k=0} A^k. $$

$(A^0 = E)$

При этом норма обратной матрицы
$$ || (E-A)^{-1} || \le {1 \over 1 - q}. $$

::: details Доказательство
Рассмотрим матричный ряд
$$ E = A + A^2 + \dots + A^k + \dots. \tag{∗} $$

Т. к. норма $||A^k|| \le ||A||^k$, то данный ряд мажорируется числовым рядом.

$$
||E|| + ||A|| + ||A^2|| + \dots + ||A^k|| + \dots \le $$
$$ \le 1 + q + q^2 + \dots + q^k + \dots = {1 \over 1 - q}.
$$

Следовательно, ряд $(∗)$ сходится, откуда следует, что существует некоторая матрица $S$, которая
$$
\exists S = E + A + A^2 + \dots + A^k + \dots
$$
и
$$
||S|| \le {1 \over 1 - q}.
$$

Умножим $S$ на $E-A$ слева:

$$
(E-A)S = (E+A+A^2+\dots) - (A+A^2+A^3+\dots) = E \implies $$
$$\implies S = (E-A)^{-1}E = (E-A)^{-1}. ~ ~ \blacksquare
$$
:::
::::


:::: info Теорема 3
Любая норма матрицы больше или равна модуля любого её собственного значения.

::: details Доказательство
Пусть $A\bar{x} = \lambda\bar{x}$. Тогда
$$
\underbrace{||A\bar{x}||} _ {\le ||A|| \cdot ||\bar{x}||} = ||\lambda\bar{x}|| = |\lambda| \cdot ||\bar{x}||
$$
$$
||A|| \cdot ||\bar{x}|| \ge |\lambda| \cdot ||\bar{x}||
$$
$$
||A|| \ge |\lambda|. ~ ~ \blacksquare
$$
:::

::::