---
prev:
    text: § 9. Решение сравнений
    link: ../09/
next:
    text: § 11. Непрерывные (цепные) дроби
    link: ../11/
---

**Лекция**

# § 10. Арифметические применения сравнений

## Неопределённые уравнения

:::: info ТЕОРЕМА 1
Пусть $ax + by = c$, где $a,b,c \in \mathbb{Z}$ — неопределённое уравнение. Тогда:
1. если $(x_0, y_0)$ — решение уравнения, то $ax_0 \equiv c \pmod{b}$;
2. если $ax_0 \equiv b \pmod{b}$, то $\exists y \in \mathbb{Z}: ~ (x_0, y_0)$ — решение.

::: info Доказательство
1. $$
   ax_0 + by_0 = c \implies (ax_0 - c) = -by_0 \implies
   $$
   
   $$
   \implies (ax_0 - c) = b \cdot (-y_0) \implies
   $$

   $$
   \implies (ax_0 - c) ~ \small \vdots \normalsize ~ b \implies
   $$

   $$
   \implies ax_0 \equiv c \pmod{b}.
   $$

2. $$
   ax_0 \equiv c \pmod{b} \implies ax_0 \equiv c + bt, t \in \mathbb{Z} \implies
   $$
   
   $$
   \implies ax_0 + b \cdot (-t) = c \implies
   $$

   $\implies (x_0, -t)$ — решение.

Теорема доказана.
:::
::::

:::: info ТЕОРЕМА 2
Если $(a; b) = d$, то уравнение $ax + by = c$ имеет решение тогда и только тогда, когда $c ~ \small \vdots \normalsize ~ d$.

::: info Доказательство
*Доказать самостоятельно, используя теорему 1.*
:::

::: info Следствие
Всякое неопределённое уравнение вида $ax + by = c$, имеющее решение, равносильно уравнению $a_1x + b_1y = c$, где $(a_1, b_1) = 1$.
:::
::::

:::: info ТЕОРЕМА 3
Если $(a; b) = 1$ и $(x_0; y_0)$ — решение уравнения $ax + by = c$, то любое решение этого уравнения можно записать в виде

$$
\begin{cases}
x = x_0 + bt, \\
y = y_0 - at,
\end{cases}
$$

где $t \in \mathbb{Z}$.
::::

*Примеры.* Используем сравнения для решения неопределённого уравнения.

1. $18x - 33y = 112$.

   Поскольку $(18, 33) = 3$, а $112$ на $3$ не делится, то решений нет.

2. $53x + 17y = 25$.

   Поскольку $(53, 17) = 1$, а $25$ на $1$ делится, то есть решение.

   $$
   \begin{array}{c}
   53x \equiv 25 \pmod{17} \\
   53x - 51x \equiv 25 - 17 \pmod{17} \\
   2x \equiv 8 \pmod{17}
   \end{array}
   $$

   Поделим на 2, т. к. $(2, 17) = 1$:
   $$
   \begin{array}{c}
   x \equiv 4 \pmod{17} \\
   x = 4 + 17t, ~ ~ t \in \mathbb{Z} \\
   53(4 + 17t) + 17y = 25 \\
   212 + 53 \cdot 17t + 17y = 25 \\
   17 (53t + y) = -11 \cdot 17 = -187 ~ ~ ~ ~ |: 17 \\
   53t + y = 11 \\
   y = -11 - 53t.
   \end{array}
   $$

   *Ответ:* $\begin{cases} x = 4 + 17t, \\ y = -11 - 53t, \\ t \in \mathbb{Z}. \end{cases}$

## Вычисление остатков

*См. практические занятия.*

## Признаки делимости

Запись $\overline{a_n a_{n-1} ... a_0}$ — это $n+1$-значное число, 1-я цифра которой — $a_n$, и т. д.

:::: info ТЕОРЕМА 1
Число $\overline{a_n a_{n-1} ... a_0}$ даёт при делении на 3 или на 9 такой же остаток, как и сумма его цифр:

$$
\overline{ a_n a_{n-1} ... a_0 } \equiv a_n + a_{n-1} + \cdots + a_0 ~ (\!\bmod{3}, \bmod{9})
$$

::: info Доказательство
$$
\overline{a_n a_{n-1}...a_0} - (a_n + a_{n-1} + \cdots + a_0) =
$$

$$
= (a_n 10^n + a_{n-1} 10^{n-1} + \cdots + a_1 10^1 + a_0 10^0) - (a_n + a_{n-1} + \cdots + a_1 + a_0) =
$$

$$
= (10^n - 1) a_n + (10^{n-1} - 1) a_{n-1} + \cdots + (10 - 1) a_1 + (1-1) a_0 = (∗)
$$

Т. к. $10 \equiv 1 \pmod{9}$, то $10^k \equiv 1 \pmod{9}$, $1 \le k \le n$. Следовательно, $(10^k - 1) ~ \small \vdots \normalsize ~ 9$. Следовательно, $(∗) ~ \small \vdots \normalsize ~ 9 \implies (∗) ~ \small \vdots \normalsize ~ 3$. $~~~\blacksquare$
:::

Из теоремы 1 вытекает признак 1.

::: info Признак 1
Число делится на 3 (на 9) тогда и только тогда, когда на 3 (на 9) делится сумма его цифр.
:::
::::



:::: info ТЕОРЕМА 2
Число $\overline{a_n a_{n-1} ... a_0}$ при делении на 11 даёт такой же остаток, что и число $(a_0 + a_2 + a_4 + \cdots) - (a_1 + a_3 + a_5 + \cdots)$:

$$
\overline{a_n a_{n-1} ... a_0} \equiv (a_0 + a_2 + a_4 + \cdots) - (a_1 + a_3 + a_5 + \cdots) \pmod{11}
$$

::: info Доказательство
Заметим, что $10^k \equiv 1 \pmod{11}$, если $k$ чётно, и $10^k \equiv -1 \pmod{11}$, если $k$ нечётно. Значит,

$$
(a_0 + 10 a_1 + 10^2 a_2 + 10^3 a_3 + \cdots + 10^n a_n) \equiv (a_0 - a_1 + a_2 - a_3 + \cdots) \equiv
$$

$$
\equiv (a_0 + a_2 + \cdots) - (a_1 + a_3 + \cdots) \pmod{11} ~ ~ ~ ~ \blacksquare
$$
:::

Из теоремы 2 вытекает признак 2.

::: info Признак 2
Число делится на 11 тогда и только тогда, когда на 11 делится разность суммы цифр, стоящих на нечётных местах, и суммы цифр, стоящих на чётных местах считая справа.
:::
::::



:::: info ТЕОРЕМА 3
Пусть $m$ — делитель числа 10 (т. е. $m ~ \small \vdots \normalsize ~ 10$). Тогда число $\overline{a_n a_{n-1} ... a_0} \equiv a_0 \pmod{m}$.

::: info Доказательство
$$
(a_n 10^n + \cdots + a_1 10 + a_0) - a_0 = 10 (a_n 10^{n-1} + \cdots + a_1) ~ \small \vdots \normalsize ~ 10 \implies ~ \small \vdots \normalsize ~ m. ~ ~ ~ \blacksquare
$$
:::

Из теоремы 3 вытекает признак 3.

::: info Признак 3
Число делится на 2 (на 5, на 10) тогда и только тогда, когда на 2 (на 5, на 10) делится последняя цифра этого числа.
:::

::::


:::: info ТЕОРЕМА 4
Если $m$ — делитель числа $10^k$, то любое число даёт при делении на $m$ тот же остаток, что число, составленное из последних $k$ цифр.

::: info Доказательство
*Доказать самостоятельно.*
:::

Из теоремы 4 вытекает признак 4.

::: info Признак 4
Число делится на $m = 2^k \cdot 5^p$ тогда и только тогда, когда на $m$ делится число, составленное из последних $n$ цифр, где $n$ — наибольшее из чисел $k$ и $p$ (т. е. на $\max\set{k, p}$).
:::
::::


:::: info ТЕОРЕМА 5
Число $\overline{a_n a_{n-1} ... a_0} = \overline{a_2 a_1 a_0} - \overline{a_n a_{n-1} ... a_3} \pmod{m}$, где $m = 7, 11, 13$.

::: info Доказательство
*Доказать самостоятельно.*
:::

Из теоремы 5 вытекает признак 5.

::: info Признак 5
Число делится на 7 (на 11, на 13) тогда и только тогда, когда на 7 (на 11, на 13) делится разность между числом, составленным из последних трёх цифр, и числом, составленных из всех остальных цифр.
:::
::::