---
prev:
    link: ../theme-05
    text: Тема 5. Конечно-разностные уравнения
next: false
---

**Тема 6**

# Аппроксимация функций

Само понятие *аппроксимации* означает приближение некоей функции $y = f(x)$ на заданном множестве $F$ и относящееся к определённому типу функционального пространства. Это приближение осуществляется функцией из некоторого подпространства данного пространства (обычно конечномерного).

Для этого требуется:
1. определить множество $F$ и пространство;
2. определить подпространство;
3. указать способ приближения;
4. доказать существование и единственность решения поставленной задачи;
5. определить и оценить погрешность приближения.


## § 1. Постановка задачи интерполяции {#1}

Рассмотрим множество функций, принадлежащих линейному пространству $L$ и непрерывных на отрезке $[a;b]$ (обозначим $L_{[a;b]}$).

::: info ОПРЕДЕЛЕНИЕ
Назовём функцию $\varphi(x) = \sum_{i=0}^n a_i \varphi_i(x)$ **обобщённым многочленом** по системе функций $\set{ \varphi_i(x) }_{i = \overline{0,n}}$ на $[a,b]$, где $a_i$ — некоторые константы-коэффициенты многочлена.
:::

Таким образом, можно считать, что $\varphi(x)$ — это линейная оболочка на базисе $\varphi_i(x)$, принадлежащая линейному $(n+1)$-мерному подпространству $L_{n+1}$, входящему в состав $L_{[a;b]}$ ($L_{n+1} \subset L_{[a;b]}$).

Пусть задана система точек $x_i \in [a,b]$, $i = \overline{0,n}$, таких, что $x_i \ne x_j ~ ~ ~ \forall i \ne j$.

Обозначим $y_i = f(x_i)$ — значение функции.

Каждой функции $f(x) \in L_{[a;b]}$ поставим в соответствие обобщённый многочлен $\varphi(x) \in L_{n+1}$ такой, что

$$
\varphi(x_i) = f(x_i) ~ ~ ~ \forall i = \overline{0, n}. \tag{∗}
$$

*(другими словами, мы выбираем способ приближения, который требует, чтобы в заданных точках функция и многочлен совпадают)*

[рисунок]

При этом $\varphi(x)$ называется **обобщённым интерполяционным многочленом** по системе $\set{\varphi_i(x)}$ и узлам интерполирования $\set{x_i}$, $i = \overline{0,n}$, для функции $y = f(x)$ на отрезке $[a;b]$.

Определение $\varphi(x)$ называется **задачей интерполирования**.

Рассмотрим вопрос существования и единственности решения этой задачи.

Очевидно, что этот вопрос совпадает с вопросом о существовании и единственности решения системы уравнений $(∗)$.

В развернутом виде получим

$$
\begin{cases}
a_0 \varphi_0(x_0) + a_i \varphi_1(x_0) + \dots + a_n \varphi_n(x_0) = f(x_0), \\
a_0 \varphi_0(x_1) + a_i \varphi_1(x_1) + \dots + a_n \varphi_n(x_1) = f(x_1), \\
\dots \\
a_0 \varphi_0(x_n) + a_i \varphi_1(x_n) + \dots + a_n \varphi_n(x_n) = f(x_n).
\end{cases}
$$

Коэффициенты обобщённого многочлена являются решениями данной СЛАУ.

Необходимым и достаточным условием единственности решения является требование отличие от нуля определителя

$$
\Delta = \left|\begin{matrix}
\varphi_0(x_0) & \dots & \varphi_n(x_0) \\
\vdots & \ddots & \vdots \\
\varphi_n(x_0) & \dots & \varphi_n(x_n)
\end{matrix}\right| \ne 0.
$$

Очевидно, что необходимым условием этого является линейная независимость системы функций $\set{ \varphi_i(x) }$. Это следует из того, что если бы функции в системе были линейно зависимые, то у определителя были линейно зависимые столбцы, а значит, он равнялся бы нулю.

Однако, можно показать, что требование линейной независимости функций не является достаточным. Предположим, что обобщённый многочлен по данной системе функций имеет $n+1$ различных нулей (корней на отрезке $[a;b]$).

Возьмём эти нули в качестве узлов интерполирования $\set{x_i}$ и опять получим, что определитель равен нулю, поэтому система функций $\set{\varphi_i(x)}$ должна обладать специальным дополнительным свойством.

::: info ОПРЕДЕЛЕНИЕ
Система линейно независимых функций $\set{\varphi_i(x)}_{i = \overline{0,n}}$ на отрезке $[a;b]$ называется **системой Чебышева**, если любой обобщённый многочлен $\varphi(x)$ по этой системе функций на $[a;b]$ имеет не более $n$ различных нулей.
:::

Можно доказать следующую теорему.

::: info ТЕОРЕМА
Для того чтобы задача интерполирования имела единственное решение ($\Delta \ne 0$), необходимо и достаточно, чтобы система функций, по которой построен этот обобщённый многочлен, была системой Чебышева.
:::

Можно доказать, что следующие системы функций являются системами Чебышева:
1. $1, x, x^2, ..., x^n$, $~~ x \in (-\infty, \infty)$;
2. $1, e^x, e^{2x}, ..., e^{nx}$, $~~ x \in (-\infty, \infty)$;
3. $1, \cos x, \cos 2x, ..., \cos nx$, $~~ x \in [0; \pi]$.

## § 2. Интерполяционный многочлен Лагранжа {#2}

Пусть имеется функция $y = f(x)$, $x \in [a; b]$. Возьмём систему узлов $\set{x_i}$ из этого же интервала (узлы не совпадают, т. е. $x_i \ne x_j ~ ~ \forall i \ne j$).

$$
\varphi_i(x) = x^i ~ ~ ~ i = \overline{0, n}
$$

$$
\implies \varphi(x) = a_0 + a_1 x + a_2 x^2 + \dots + a_n x^n.
$$

Как было показано, эта система функций является системой Чебышева, следовательно, интерполяционный многочлен существует и единственен.

Попробуем подобрать его по внешним признакам. Будем искать $\varphi(x)$ в виде

$$
\varphi(x) = \sum_{i=0}^n f(x_i) \Phi_i(x),
$$

где $\Phi_i(x)$ — многочлены степени $n$, удовлетворяющие следующим требованиям:

$$
\Phi_i (x_j) = \begin{cases}
0, & i \ne j, \\
1, & i = j.
\end{cases}
$$

Тогда очевидно, что $\forall j ~ ~ ~ \varphi(x_j) = f(x_j)$.

Но тогда

$$
\Phi_i(x) = A_i \cdot (x-x_0) (x-x_1) \dots (x - x_{i-1}) (x-x_{i+1}) \dots (x - x_n).
$$

Подставим $x = x_i$:

$$
\Phi_i(x_i) = A_i \cdot (x_i-x_0) (x_i - x_1) \dots (x_i - x_{i-1}) (x - x_{i+1}) \dots (x_i - x_n) = 1.
$$

Т. к. $A_i = {1 \over (x_i-x_0) (x_i - x_1) \dots (x_i - x_{i-1}) (x - x_{i+1}) \dots (x_i - x_n)}$, окончательно получим

$$
\varphi(x) = L_n(x) =
$$
$$
= \sum_{i=0}^n f(x_i) { (x-x_0) (x-x_1) \dots (x - x_{i-1}) (x-x_{i+1}) \dots (x - x_n) \over (x_i-x_0) (x_i - x_1) \dots (x_i - x_{i-1}) (x - x_{i+1}) \dots (x_i - x_n) }.
$$

Данный многочлен называется **интерполяционным многочленом в форме Лагранжа**.

::: info ПРИМЕР
Построим параболу по трём узлам. Например, выберем три следующих:

| $x_i$ | $-1$ | $0$ | $1$ |
|-|-|-|-|
| $y_i$ | $0$ | $1$ | $4$ |

Тогда

$$
L_2(x) = \underbrace{0}_{y_1} \cdot { (x-0)(x-1) \over (-1-0)(-1-1) } - \underbrace{1}_{y_2} \cdot { (x-(-1))(x-1) \over (0-(-1))(0-1) } +
$$

$$
+ 4 \cdot { (x-(-1))(x-0) \over (1-(-1)) (1-0) } =
{ (x+1)(x-1) \over 1 \cdot (-1) } + 4 \cdot { (x+1)x \over 2 \cdot 1 } = 
$$

$$
= -(x+1)(x-1) + 2x(x+1) = -(x^2-1) + 2(x^2 + x) =
$$

$$
= x^2 + 2x + 1 = (x+1)^2.
$$

Проверка:
* $x = 0$: $(0 + 1)^2 = 1^2 = 1$;
* $x = -1$: $(-1 + 1)^2 = 0^2 = 0$;
* $x = 1$: $(1 + 1)^2 = 2^2 = 4$.
:::